加州葡萄酒，中美貿易戰的「犧牲品」

加州葡萄酒，中美貿易戰的「犧牲品」

在中美貿易戰中，葡萄酒不是一個最明顯的小兵。飛機及其零部件是美國對華出口的主要產品。大豆和小麥的產區在川普支持者最多的州。

但是，中國把葡萄酒作為徵收報復性關稅對象的選擇，並沒有讓受新關稅影響最大的納帕谷(Napa Valley)的釀酒師邁克爾·霍尼格(Michael Honig)感到意外。

「政府意識到他們應該懲罰我們的原因是，我們是名牌，」霍尼格葡萄園和釀酒廠的總裁霍尼格說。「很難針對小麥種植者，因為小麥種植者沒名。小麥是一個大宗商品。我們不是大宗商品。」

關稅的消息對霍尼格和許多加州釀酒商來說，是一個不受歡迎的事態變化，這些人花了好幾年的時間試圖在中國富裕的消費者心中佔據一席之地。他們的努力為他們在葡萄酒進口增長最快的市場之一贏得了寶貴的份額。

去年，中國進口的美國葡萄酒已達8200萬美元（約合5.2億元人民幣），進口總額在過去十年裡增長了七倍，其中並不包括經過香港進來的免稅瓶裝葡萄酒。但是越來越大的名聲可能也讓納帕葡萄酒變成了更容易的目標。

「葡萄酒是人們能理解的東西，」吉姆·薄伊斯(Jim Boyce)說，他在自己的部落格《葡萄圍牆》(Grape Wall of China)上從北京報導中國葡萄酒市場已有十年了。「就像是對中國的餃子徵收關稅。這是你在感情上、在個人層面上能感受到的東西。」

週一宣布的在現有關稅和稅收之上增收的15%的關稅，是對葡萄酒釀造商的一個沉重打擊，這個行業一直在把自己的產品推銷給最近富裕起來的中國年輕一代。

對加州的葡萄酒商來說，這個富裕程度比中國的超級富豪低一兩檔的群體具有巨大的潛力。他們的人數遠遠超過占人口總數不到1%的最富裕階層。更重要的是，他們推動了最近葡萄酒文化在中國的蓬勃發展，他們實際上是葡萄酒的消費者，而不像精英層那樣，只把葡萄酒當為戰利品來相互贈送。

霍尼格和妻子兼生意夥伴斯蒂芬妮(Stephanie)花了十年的時間爭取這些客戶，他們每年都去中國旅行，向頂級餐廳和酒店的品酒師推薦葡萄酒。他最近還把行程擴大到了北京和上海的必停之處以外的地方，把像中國南方的廣州這樣的城市包括了進來。

「有些想花大錢的人，但也有一些想提高水平的買家，」霍尼格說。「你可能想買勞斯萊斯，但你買得起奔馳。」這些人才是他的最佳客戶。

他批發的最受歡迎的卡本內(cabernet)每瓶售價約25美元，他每年都向一家大膽的上海進口商運去500多箱這種葡萄酒，這家進口企業是一對擁有雙重國籍的兄弟創辦的。現有關稅加上增值稅已經讓進口商支付的加州葡萄酒價比批發價高出近50%。進口商在把葡萄酒送到酒店或零售商店前還要加上運輸費和自己的利潤，酒店和零售商店也要加上他們的利潤，讓這種納帕紅的最終零售價達到相當於每瓶100美元左右的水平。

15%的額外關稅將讓最終售價變得令人難以忍受。「沒人願意花更多的錢，」霍尼格說。「如果他們所看到的只是並排擺著的兩瓶不同的葡萄酒，而我們的競爭對手是澳洲和智利的話，我們將面臨一個巨大的競爭劣勢。」

由於有自由貿易協定，中國不向智利和紐西蘭的葡萄酒徵收關稅。澳洲的葡萄酒明年也能免關稅進入中國。

上海的進口商拉里·楊(Larry Yang)說，雖然他的顧客喜歡加州的葡萄酒，但喜歡程度還沒高到讓他們對更高的價格無所謂的程度。他說，加州葡萄酒現在的售價已經不低，如果價格再提高的話，他會尋找其他產地。

「有許多生產上等葡萄酒的國家，」他說。「我不是非得買相對更貴的加州葡萄酒。還有紐西蘭、澳洲、智利和南非供我選擇。」

中國的飲酒者也有越來越多的本土品牌可供選擇。專業釀酒師們在寧夏賀蘭山脈的山腳下採摘卡本內蘇維儂(cabernet sauvignon)、梅洛(merlot)和卡本內弗朗(cabernet franc)品種的葡萄已經好幾年了。他們已經開始在國際上獲獎，甚至擊敗了受歡迎的法國葡萄酒。

這之後，政府開始保護國內的競爭者。

2013年，當歐盟開始對中國的太陽能組件徵收關稅時，中國政府威脅說，要對歐洲葡萄酒製造商是否向中國市場傾銷廉價的、違規補貼的葡萄酒展開調查。一年後，在歐洲人同意幫助培訓中國釀酒師後，中國政府結束了調查。

有鑒賞力的葡萄酒商店已在上海城裡湧現出來，在線零售商阿里巴巴現在每年都要舉辦一次葡萄酒銷售活動，其他網站也能在兩天內把一箱葡萄酒發送到人們的家門口。去年8月，中國首次有了自己的「品酒大師」(master sommelier)，這個表示卓越的稱號是保留給那些能夠通過包括口試和品酒測試等一系列嚴格考核的人的。

15年前，戴維·皮爾遜(David Pearson)首次來北京做生意時不是這樣，當時他想向中國客戶推銷他的「作品1」(Opus One)酒莊的超高檔納帕葡萄酒。在當時的中國，富人只喝法國波爾多酒，如果他們喝葡萄酒的話。皮爾遜不得不為自己的加州酒莊做宣傳，該酒莊是羅伯特·蒙達維(Robert Mondavi)和菲利普·羅斯柴爾德男爵(Baron Philippe de Rothschild)的合資企業。

他找到了一群現成的聽眾。

「人們會購買奢侈品的象徵——手錶、汽車、昂貴的葡萄酒——來證明他們有購買這些東西的能力，」作品1酒莊的首席執行官皮爾遜說。「那時沒有中檔市場。你要麼把所有的錢都花在最高檔的葡萄酒上，要麼除了最便宜的葡萄酒外你就什麼都買不起。」

變化始於2013年習近平擔任國家主席之後，他展開的反腐敗運動把矛頭指向了不正當的送禮行為。葡萄酒的進口在連續兩年下滑之後出現回升，是因為賣家開始學習怎樣向個人推銷葡萄酒，個人買酒只買單瓶的、而不是整箱的。

「學會如何與消費者做生意的經銷商生存了下來，而且幹得更好了，」專寫葡萄酒的部落客薄伊斯說。

目前還不清楚新關稅會如何影響作品1酒莊。皮爾遜把葡萄酒賣給一群法文叫「酒商」的法國中間商，他們再把葡萄酒發給中國的進口商。在中國，願意花600美元買一瓶作品1葡萄酒的人也不太可能會注意到這點額外的加價。

中檔市場的葡萄酒買家一般花20美元左右買一瓶酒，他們會注意到這個加價。法國和澳洲已經佔據了中檔市場，去年銷往中國的進口外國葡萄酒中，有一半來自法國和澳洲。美國在這個市場的份額只有2%，而且一直在縮小。代表加州種植者的葡萄酒協會(The Wine Institute)說，部分原因是他們賣出的酒雖然少，但售價較高。

「加州在進入人們的視野上一直很困難，」山脊酒莊(Ridge Vineyards)總裁戴維·阿瑪迪亞(David Amadia)說。「中國人不認為加州是頂級葡萄酒產區。」

2013年，習近平與美國總統巴拉克·歐巴馬(Barack Obama)舉行會晤時，宴會上用了山脊酒莊的蓋瑟維爾仙粉黛干紅葡萄酒(Geyserville zinfandel blend)，那之後，一批新進口商開始下每次1000箱的訂單。最初，阿瑪迪亞對這種新興趣感到興奮。但後來他意識到，他不知道酒的最終去向，也不知道什麼人有那麼大的「學會如何與消費者做生意的經銷商生存了下來，而且幹得更好了，」專寫葡萄酒的部落客薄伊斯說。

目前還不清楚新關稅會如何影響作品1酒莊。皮爾遜把葡萄酒賣給一群法文叫「酒商」的法國中間商，他們再把葡萄酒發給中國的進口商。在中國，願意花600美元買一瓶作品1葡萄酒的人也不太可能會注意到這點額外的加價。

中檔市場的葡萄酒買家一般花20美元左右買一瓶酒，他們會注意到這個加價。法國和澳洲已經佔據了中檔市場，去年銷往中國的進口外國葡萄酒中，有一半來自法國和澳洲。美國在這個市場的份額只有2%，而且一直在縮小。代表加州種植者的葡萄酒協會(The Wine Institute)說，部分原因是他們賣出的酒雖然少，但售價較高。

「加州在進入人們的視野上一直很困難，」山脊酒莊(Ridge Vineyards)總裁戴維·阿瑪迪亞(David Amadia)說。「中國人不認為加州是頂級葡萄酒產區。」

2013年，習近平與美國總統巴拉克·歐巴馬(Barack Obama)舉行會晤時，宴會上用了山脊酒莊的蓋瑟維爾仙粉黛干紅葡萄酒(Geyserville zinfandel blend)，那之後，一批新進口商開始下每次1000箱的訂單。最初，阿瑪迪亞對這種新興趣感到興奮。但後來他意識到，他不知道酒的最終去向，也不知道什麼人有那麼大的「學會如何與消費者做生意的經銷商生存了下來，而且幹得更好了，」專寫葡萄酒的部落客薄伊斯說。

目前還不清楚新關稅會如何影響作品1酒莊。皮爾遜把葡萄酒賣給一群法文叫「酒商」的法國中間商，他們再把葡萄酒發給中國的進口商。在中國，願意花600美元買一瓶作品1葡萄酒的人也不太可能會注意到這點額外的加價。

中檔市場的葡萄酒買家一般花20美元左右買一瓶酒，他們會注意到這個加價。法國和澳洲已經佔據了中檔市場，去年銷往中國的進口外國葡萄酒中，有一半來自法國和澳洲。美國在這個市場的份額只有2%，而且一直在縮小。代表加州種植者的葡萄酒協會(The Wine Institute)說，部分原因是他們賣出的酒雖然少，但售價較高。

「加州在進入人們的視野上一直很困難，」山脊酒莊(Ridge Vineyards)總裁戴維·阿瑪迪亞(David Amadia)說。「中國人不認為加州是頂級葡萄酒產區。」

2013年，習近平與美國總統巴拉克·歐巴馬(Barack Obama)舉行會晤時，宴會上用了山脊酒莊的蓋瑟維爾仙粉黛干紅葡萄酒(Geyserville zinfandel blend)，那之後，一批新進口商開始下每次1000箱的訂單。最初，阿瑪迪亞對這種新興趣感到興奮。但後來他意識到，他不知道酒的最終去向，也不知道什麼人有那麼大的興趣。

「我們擔心灰色市場和假貨，」他說。因此，他拒絕了那些訂單，而且他表示，其他美國葡萄酒釀造商也可能在選擇控制，而不是賣出多少。沒人知道中國有多少假葡萄酒，但專家們說，最常被偷的是法國和澳洲的標籤，這些標籤被貼到無從辨認的瓶子上，因為在中國市場上，法國和澳洲的葡萄酒更有名、也更多。

在皮爾遜位於納帕的辦公桌上，陳列著一盒假冒的作品1葡萄酒。他說，造假者的盒子做得非常棒，只犯了一個小錯，他們把字母「X」加到羅斯柴爾德的名字裡了。

「我對他們的做法有一點不可思議的自豪感，」他說。「你的品牌必須有足夠的價值，才能讓別人認為值得去假冒。」

最尾嗰句諗起維他牛

蝗國人性格, 越貴越好賣

無錯

支那人學咩人飲紅酒，飲火水茅台啦

加進口關稅啫。賣貴點可能係中國更受歡迎。

澳洲紅酒本身價錢同味道上都有競爭力，本來美國紅酒係少人飲，飲高檔又未輪到你。

輸出去其他金磚4國開拓新市場啦，話唔定係契機黎

加州好多左膠